\documentclass[a4paper,11pt,twoside,openright,notitlepage]{book}
%from template
\pdfobjcompresslevel 0


\usepackage[a-1b]{pdfx}


\usepackage[T1]{fontenc}			%codage de caractères T1

\usepackage{amsmath}					%complement mathematique
\usepackage{amssymb}					%ajoute des symboles
\usepackage{amstext}          %ajoute des caractères spéciaux
\usepackage{amsfonts}         %ajoute des lettres doubles
\usepackage{theorem}          %permet de modifier les thm et déf, comment changer l'écriture des titres ou ajouter des lignes,...
\usepackage{array}						%Outils supplémentaires pour les tableaux
\usepackage{multicol}					%Plusieurs colonnes possibles
\usepackage{multirow}					%modification des tableaux
\usepackage{xspace}						%Gestion des espaces
\usepackage[pdftex]{graphicx}	%inclure des graphiques
\usepackage{indentfirst} 			%indenter le premier paragraphe après une nouvelle section
\usepackage{latexsym}					%ajoute des symboles
\usepackage{setspace}					%Pour les Interlignes
\usepackage{vmargin}					%Definition des marges
\usepackage{float}            %Placer où on veut les figures avec H
\usepackage{enumerate}        %permet de faire des énumérations
\usepackage{verbatim}         %Insérer du code source d'un pgm
\usepackage{floatflt}         %permet d'insérer des images ou des tableaux N'IMPORTE OÙ
\usepackage{rotating}					%permet d'ajouter des tableaux et des figures en mode paysage
\usepackage{longtable}        % permet de créer un tableau sur plusieurs pages
\usepackage{url}              %permet de citer des pages web dans la bibliographie
\usepackage{lmodern}
\usepackage[final]{microtype}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{alltt}
\usepackage{listings}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{fancyhdr}

%test
\fancyhead{}
\fancyhead[L]{\leftmark}			%cale à gauche le titre de la section courante en tete de page
%\fancyhead[R]{\rightmark}
\fancyfoot[C]{\thepage}				%centre LE numero de page en pied de page



\usepackage[french]{babel}
\usepackage{subfig}
\graphicspath{{figures/}}
\usepackage{ctable}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{minitoc}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[french]{nomencl} %list of abbrv. \nomenclature{APC}{antigeen-presenterende cel}
\usepackage{makeidx}% lancer makeindex these.idx de temps en temps
\usepackage{hyperref}
\usepackage{appendix}
\usepackage{eurosym}

\usepackage{pdfpages}
\usepackage{booktabs}

%\usepackage[style=authoryear,natbib=true,backend=biber,backref=true,maxcitenames=3,maxbibnames=99,babel=other]{biblatex} % BibLaTeX I love you. Maybe.
\usepackage[style=alphabetic,natbib=true,backend=biber,backref=true,maxcitenames=3,maxbibnames=99,babel=other]{biblatex} % BibLaTeX I love you. Maybe.
%\usepackage{biblatex}
\addbibresource{biblio.bib}
\usepackage[french=guillemets]{csquotes} % French quotes in bibliography

%my tweaks
\mtcsettitle{parttoc}{Plan de la \the\value{part}$^e$ partie}
\hypersetup{
  colorlinks,
  linkcolor={red!50!black},
  citecolor={blue!50!black},
  urlcolor={blue!80!black}
}

\renewcommand{\nomname}{Liste des abréviations}
\newcommand*{\gene}{\emph}
\newcommand*{\ptm}{\textperiodcentered}







\begin{filecontents*}{./these.xmpdata}
  \Title{Ma super thèse}
  \Author{Marc Jeanmougin}
%  \Copyright{Work licensed under a Creative Commons
%    Attribution-ShareAlike 4.0 International License}
%  \CopyrightURL{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}
\end{filecontents*}





\author{
\textbf{Marc Jeanmougin}\\
~\\ ~\\
Laboratoire Génomique, Biologie et Applications,
\textsc{France}\\
~\\
\textit{marc.jeanmougin@cnam.fr}\\
}

\title{
  \textbf{\huge Imputation HLA et Analyse génomiquede coinfection VIH/VHC}
\\
Version 0.1
}






\date{\today}

\usepackage[paper=a4paper,margin=1in]{geometry}

\makeindex
\makenomenclature
\begin{document}
\renewcommand{\listfigurename}{Liste des figures}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% PAGE DE GARDE (DEBUT)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\maketitle
\thispagestyle{empty}
%\newgeometry{}

\setmarginsrb{15mm}{0mm}{10mm}{0mm}{0mm}{0mm}{0mm}{0mm}


\hfill
\begin{minipage}{5cm}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{figures/cnam-logo.png}
  \end{center}
\end{minipage}

\vspace{1.8cm}

\begin{minipage}{16cm}
	\begin{center}
		\large \'{E}cole doctorale Sciences des Métiers de l'Ingénieur (Paris) \\
		\vspace{0.5cm}
		\large Génomique, Bioinformatique et Applications
	\end{center}
\end{minipage}

\vspace{0.5cm}

\begin{minipage}{16cm}
	\begin{center}
		\LARGE \textbf{TH\`{E}SE DE DOCTORAT} \normalsize  \\
                \vspace{0.5cm}
		\large \textit{pr\'{e}sent\'{e}e par} :  \Large
                \textbf{Marc JEANMOUGIN}\\ \vspace{0.5cm}
		\large \textit{soutenue le} : \Large \textbf{21 d\'{e}cembre 2017}
	\end{center}
\end{minipage}

\vspace{1cm}

\begin{minipage}{17cm}
	\begin{center}
		\large{\textit{pour obtenir le grade de}} :
                \textbf{\large{Docteur du Conservatoire National des Arts et
                M\'{e}tiers}}\\ \vspace{0.5cm}
		\large{\textit{Discipline}} :
                \textbf{Biochimie et biologie moléculaire} \hspace{2cm}
		\large{\textit{Sp\'{e}cialit\'{e}}} :
                \textbf{Bioinformatique}
	\end{center}
\end{minipage}

\vspace{1.0cm}

\fbox{
	\begin{minipage}{17cm}
		\vspace{0.5cm}
		\begin{center}
			\LARGE \textbf{Imputation HLA \\ et \\ Analyse génomique de coinfection VIH/VHC}\\ \vspace{0.2cm}
			%\LARGE \textbf{Sous-titre}
%			\huge \textbf{Combinaison de techniques géodésiques}\\ \vspace{0.2cm}
%			\huge \textbf{par matrices normales }\\ \vspace{0.4cm}
%			\Large \textbf{exemple avec GNSS et topométrie}
		\end{center}
		\vspace{0.2cm}
	\end{minipage}
}
\vspace{1.0cm}

\textbf{\textsc{\large TH\`{E}SE dirig\'{e}e par }} $\ $ \vspace{0.2cm}\\
\begin{tabular}{p{0.5cm} p{5.5cm} p{0.5cm} p{9.5cm}}
	&Pr. \textsc{ZAGURY} Jean-François & &  \textit{Professeur du CNAM, Paris}\\
\end{tabular}

\vspace{0.3cm}

\textbf{\textsc{RAPPORTEURS }}  $\ $ \vspace{0.2cm}\\
\hspace{1cm}
\begin{tabular}{p{0.5cm} p{5.5cm} p{0.5cm} p{9.5cm}}
	&Dr. \textsc{DELANEAU} Olivier & &  \textit{Faculté de Médecine, Université de Genève}\\
        &Dr. \textsc{GUINOT} Christiane & &  \textit{Laboratoire d'informatique, Université de Tours}\\
\end{tabular}

\vspace{0.3cm}

\textbf{\textsc{PR\'{E}SIDENT }}  $\ $ \vspace{0.2cm}\\
\hspace{1cm}
\begin{tabular}{p{0.5cm} p{5.5cm} p{0.5cm} p{9.5cm}}
  &Pr. \textsc{BAR-HEN} Avner & &  \textit{Professeur du CNAM, Paris}\\
\end{tabular}

\vspace{0.3cm}

\textbf{\textsc{EXAMINATRICES  } } $\ $ \vspace{0.2cm} \\
\begin{tabular}{p{0.5cm} p{5.5cm} p{0.5cm} p{9.5cm}}
  &Dr. \textsc{COBAT} Aurélie & &  \textit{Génétique Humaine des maladies infectieuses (UMR 1163, INSERM)}\\
        &Dr. \textsc{DOMINGUEZ} Stéphanie & &  \textit{Service Immunologie Clinique et Maladies Infectieuses, Hôpital Henri-Mondor}\\
%	&\textsc{DELMASSE}  Prenom &  &  \textit{Titre, CNAM}\\
\end{tabular}

\setlength{\voffset}{0pt}
\thispagestyle{empty}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% PAGE DE GARDE (FIN)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newgeometry{}

\setlength{\baselineskip}{1.5\baselineskip} %interligne de 1.5
\setlength{\voffset}{0pt} 				% offset vertical
\setlength{\topmargin}{0pt}				% Pas de marge en haut
\setlength{\headheight}{30pt}			% Haut de page
\setlength{\headsep}{30pt}				% Entre le haut de page et le texte
\setlength{\textheight}{620pt}		% Hauteur de la zone de texte
\setlength{\footskip}{30pt}				% Bas de page + séparation
\setlength{\hoffset}{0pt} 				% offset horizontal
\setlength{\oddsidemargin}{20pt}	% Marge gauche sur pages impaires
\setlength{\evensidemargin}{0pt}	% Marge gauche sur pages paires
\setlength{\textwidth}{420pt}			% Largeur de la zone de texte 
\setlength{\marginparsep}{10pt}		% Séparation de la marge
\setlength{\marginparwidth}{40pt}	% Largeur de note dans la marge
\parskip=4pt											% espace additionnel entre deux paragraphes

%style de page
\pagestyle{fancy}


































\frontmatter
%\chapter{Avant-propos}
\input{foreword.tex}
%\chapter*{Résumé}
%\chapter*{Abstract in english}
%\chapter*{Remerciements}
\doparttoc
\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables
%Nomenclature
\cleardoublepage\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Liste des abréviations}
\printnomenclature
\markboth{Liste des abréviations}{}


\mainmatter
\part{Introduction}
%\parttoc
\chapter{Génétique et maladies}
\input{intro/1-genet.tex}
\chapter{Génomique d'association}
\input{intro/2-bioinfo.tex}
%\chapter{Objectifs de la thèse}
%\input{intro/3-objectifs.tex}


\part{L'imputation du HLA}
\label{part-1}
%\parttoc
\chapter{Le HLA}
\input{chap1/1-hla.tex}
%\chapter{Imputation HLA}
\input{chap1/2-imput.tex}
\chapter{HLA-Check}
\input{chap1/3-hlacheck.tex}
\includepdf[pages=-,pagecommand={}]{hlacheck}
%\includepdf[pages=-,pagecommand={}, addtotoc={\thepage,section,1,HLA-check: evaluating HLA data from SNP information,section-paper}]{hlacheck}
%\chapter{HLA-Check: Evaluating HLA data from SNP information}
%\input{chap1/article_hlacheck.tex}



\part{Analyses génomiques de coinfection VIH/VHC}
%\parttoc
\chapter{VIH, VHC, et coinfection}
\input{chap2/1-vihvhc.tex}
%\chapter{HEPAVIH : la coinfection et précédentes études}
\chapter{Étude METAVIR}
\input{chap2/2-hepavih.tex}
\input{chap2/3-metavir.tex}
%\section{GWAS study reveals CTNND2 and gene polymorphisms associations in liver fibrosis severity and hepatocellular carcinoma in HIV/HCV coinfected patients}
%\includepdf[pages=-]{METAVIR-sig15}
%[ici, le papier]
%\section{Supplementary Material}
%\includepdf[pages=-]{supp_20170810_sig7.pdf}




\part{Discussion et Conclusion}
%\parttoc
\chapter{Discussion}
\input{concl/1-disc.tex}
\chapter{Conclusion}
\input{concl/2-ccl.tex}





%biblio
\cleardoublepage\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliographie}
%\bibliographystyle{plainnat}
%\bibliography{biblio}
\printbibliography
\thispagestyle{empty}


%appendix
\appendix
\chapter{HIV/HCV article: Supplementary material}
\input{chap2/supplementary.tex}
%\input{chap1/article_hlacheck.tex}
%
%\chapter{A GWAS reveals CTNND2 and MIR7-H3G gene polymorphisms associations in liver fibrosis by comparing F0F1F2 and F4 METAVIR score groups in HIV/HCV coinfection.}
%



%index
%\cleardoublepage\phantomsection
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Index}\printindex
%\markboth{INDEX}{}


%page de dos
\backmatter
\newgeometry{}
\cleardoublepage\phantomsection
\thispagestyle{empty}
\newpage $\ $
\newpage
\thispagestyle{empty}
\setlength{\baselineskip}{11pt}
\setpapersize{A4}

\setmarginsrb{15mm}{0mm}{10mm}{0mm}{0mm}{0mm}{0mm}{0mm}
\begin{center}
\fbox{
\begin{tabular}{p{3.2cm} |p{10.8cm}|p{3.2cm}}
		\begin{minipage}{3cm}
			\includegraphics[width=1\linewidth]{figures/cnam-logo.png}
		\end{minipage}
	&
		\begin{minipage}{10.2cm}
			\begin{center}
                        ~ \\ ~ \\
				\textbf{\Large{Marc JEANMOUGIN}}\\
				\vspace{0.6cm}
				\textbf{\Large{Imputation HLA et\\ Analyse génomique de coinfection VIH/VHC}} \\ ~
			\end{center}
		\end{minipage}
		&
		\begin{minipage}{3cm}
			~~\includegraphics[width=1\linewidth]{figures/cnam-logo.png}
		\end{minipage}
\end{tabular}
}
\end{center}
\vspace{0.3cm}
\begin{center}
\fbox{
\begin{minipage}{17.5cm}
\vspace{0.2cm}
\textbf{\large{Résumé :}}\\
La génomique d'association cherche à déterminer des liens entre le génome et des phénotypes ou maladies. Cependant, certaines régions du génome, notamment la région HLA, sont difficiles à génotyper avec les méthodes les moins chères et les plus utilisées, et leur inférence statistique est incertaine.\\

  J'ai donc développé un outil permettant d'évaluer, à partir de données génomiques, la plausibilité d'un typage HLA, et démontré l'efficacité de cette technique. \\

  J'ai également effectué une étude d'association génome entier sur le déclenchement de la cirrhose chez une cohorte française de patients co-infectés par le VIH et le VHC. Cette étude a permis d'identifier trois signaux, dont deux dans des gènes (\gene{CTNND2} et \gene{MIR7-3HG}), qui permettront de mieux comprendre les mécanismes de déclenchement de la cirrhose chez ces patients.\\
\textbf{\large{Mots-clés :}}\\
GWAS, SNP, VIH/VHC, cirrhose, HLA, CMH, Imputation

\vspace{0.2cm}

\end{minipage}
}
\end{center}
\vspace{0.2cm}
\begin{center}
\fbox{
\begin{minipage}{17.5cm}
\vspace{0.2cm}
\textbf{\large{Abstract:}}\\
Association genomics try to establish possible links between the genotype of individuals and some traits or illnesses. However, some regions of the genome, such as the MHC, are difficult to genotype with the cheapest and most used methods, and their statistical imputation is imprecise.\\

I have created a new tool, HLA-Check, to assess from genomic data the plausibility of a given HLA typing, and have demontrated the efficiency of that tool.\\

  I also performed a genome-wide association study on cirrhosis outbrak in a french cohort of HIV/HCV coinfected individuals. This study allowed us to identify three signals, two of which are in genes (\gene{CTNND2} and \gene{MIR7-3HG}) and may help better understand the mechanisms of cirrhosis outbreak for those individuals.\\
\textbf{\large{Keywords:}}\\
GWAS, SNP, HIV/HCV, cirrhosis, HLA, MHC, Imputation

\vspace{0.2cm}
\end{minipage}
}
\end{center}
\setlength{\voffset}{0pt}

\end{document}

